# Урок 4

## 1 Конвертація типів даних

**Є 2 основних способи конвертації типів:**

 **Неявна конвертація типів**, коли компілятор автоматично конвертує один фундаментальний тип даних в інший.

   **Явна конвертація типів**, коли розробник використовує один з *операторів конвертації* для виконання конвертації об’єкта одного типу даних в інший.

### 1.1 Неявна конвертація типів даних

    Ми знаємо, що значення змінної зберігається у вигляді послідовності біт, а тип змінної вказує компілятору, як інтерпретувати ці біти в відповідні значення. Різні типи даних можуть представляти одне значення по-різному, наприклад, значення `4` типу **int** і значення `4.0` типу **float** зберігаються як абсолютно різні двійкові шаблони.

    Що станеться, якщо зробити наступне:

```cpp
float f = 4; // ініціалізація змінної типу з плаваючою крапкою цілим числом 4
```

    Тут компілятор не зможе просто скопіювати біти зі значення `4` типу **int** і перемістити їх в змінну `f` типу **float**. Замість цього йому потрібно буде перетворити ціле число `4` в значення типу з плаваючою крапкою, яке потім можна буде присвоїти змінній `f`. Процес конвертації значення з одного типу даних в інший називається **конвертацією типу**. Конвертація типу може виконуватися в наступних випадках:

    ***Випадок №1:* Присвоювання або ініціалізація змінної значенням іншого типу даних:**

```cpp
double k(4); // ініціалізація змінної типу double цілим числом 4(літерал типу int)
int a = 7;
k = a; // присвоюємо змінній типу double значення змінної типу int

```

     **Випадок №2: Використання арифметичного оператору з операндами різних типів:**

```cpp
double division = 5.0 / 4; // операція ділення зі значеннями типів double та int
```

#### Числове розширення

    Коли значення з одного типу даних конвертується в інший тип даних, який є більшим (за розміром і по діапазону значень), то це називається **числовим розширенням**. Наприклад, тип int може бути розширений в тип long, а тип float може бути розширений в тип double:

```cpp
long l(65); // розширюємо значення типу int (65) в тип long
double d(0.11f); // розширюємо значення типу float (0.11) в тип double
```

***Важливо:*** Числові розширення завжди безпечні і не приводять до втрати даних.

#### Обробка арифметичних виразів

    При обробці виразів компілятор розбиває кожен вираз на окремі *підвирази*. Арифметичні оператори вимагають, щоб їх операнди були одного типу даних. Щоб це гарантувати, компілятор використовує наступні правила:

- Якщо операндом є ціле число, яке менше (за розміром/по діапазону) типу int, то воно піддається інтегральному розширенню в тип int або в unsigned int.

- Якщо операнди різних типів даних, то компілятор обчислює операнд з найвищим пріоритетом і неявно конвертує тип іншого операнду в відповідність до типу першого.

**Пріоритет типів операндів**:

- long double (найвищий);

- double;

- float;

- long long;

- long;

- int (найнижчий).

### 1.2 Явна конвертація типів даних

    Ми побачили, що в певних випадках виконує неявну конвертацію типів даних. На цьому уроці ми розглянемо як використовувати явну конвертацію типів даних.

    Коли ви хочете змінити один тип даних на інший, який буде більшим (за розміром/по діапазону), то неявна конвертація є хорошим варіантом.

Але багато початківців часто намагаються зробити щось на кшталт наступного: `float x = 11 / 3;`. Однак, оскільки `11` і `3` є цілими числами, то ніякого числового розширення не відбудеться. Виконається цілочисельне ділення `11 / 3`, результатом якого буде значення `3`, яке потім неявно конвертується в `3.0` і присвоюється змінній `x`!

У випадку, коли ви використовуєте літерали (такі як `11` або `3`), заміна одного або обох цілочисельних літералів значенням типу з плаваючою крапкою (`11.0` або `3.0`) призведе до конвертації обох операндів в значення типу з плаваючою крапкою і виконається ділення типу з плаваючою крапкою.

Але що буде, якщо використати змінні? Наприклад:

```cpp
int i1 = 11;
int i2 = 3;
float x = i1 / i2;
```

    Значенням змінної `x` буде `3`. Як повідомити компілятору, що ми хочемо здійснити ділення типу з плаваючою крапкою замість цілочисельного ділення? Правильно! Використати один з операторів явної конвертації типів даних, щоб вказати компілятору виконати явну конвертацію.

#### Конвертація C-style

    У програмуванні на мові Cі явна конвертація типів даних виконується за допомогою оператора `()`. Усередині круглих дужок ми пишемо тип, в який потрібно конвертувати. Цей спосіб конвертації типів називається **конвертацією C-style**. Наприклад:

```cpp
int i1 = 11;
int i2 = 3;
float x = (float)i1 / i2;
```

    Тут ми використовуємо круглі дужки, щоб повідомити компілятору конвертувати змінну `i1` (типу int) в тип float. Оскільки `i1` стане типу float, то `i2` потім автоматично конвертується в тип float також і виконається ділення типу з плаваючою крапкою!

    Мова C++ також дозволяє використовувати цей оператор і наступним чином:

```cpp
int i1 = 11;
int i2 = 3;
float x = float(i1) / i2;
```

**Правило: Не використовуйте конвертацію** **C-style.**

#### Оператор static_cast

    Оператор `static_cast` найкраще використовувати для конвертації одного фундаментального типу даних в інший:

```cpp
int i1 = 11;
int i2 = 3;
float x = static_cast<float>(i1) / i2;
```

    Основною перевагою оператора static_cast є перевірка компілятором під час компіляції, що ускладнює можливість виникнення *ненавмисних проблем*. Оператор static_cast також (спеціально) має менший вплив, ніж конвертація C-style, тому зменшується ймовірність зробити помилку.

## 2. Цикли

### 2.1 Цикл з передумовою (while)

```
while (умова)
    тіло циклу;
```

    Цикл while оголошується з використанням **ключового слова while**. Спочатку оброблюється `умова`. Якщо її значенням є true (будь-яке ненульове значення), то тоді виконується `тіло циклу`.

    Однак, на відміну від оператора if, після завершення виконання `тіла циклу`, управління повертається назад до while і процес перевірки `умови` повторюється. Якщо `умова` знову є true, то тоді `тіло циклу` виконується ще раз.

Синтаксис  циклу **while**

```cpp
while (умова)
    інструкція
```

або

```cpp
while (умова) {
    інструкція
        ...
    інструкція
}
```

    Наприклад, наступна програма виводить всі числа від 0 до 9:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    int count = 0;
    while (count < 10) {
        std::cout << count << " ";
        ++count;
    }
    std::cout << "done!";
 
    return 0;
}
```

Результат виконання програми:

`0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 done!`

    Розглянемо детально цю програму. По-перше, виконується ініціалізація змінної: `int count = 0;`. Умова `0 < 10` має значення true, тому виконується тіло циклу. У першій інструкції ми виводимо `0`, а в другій — виконуємо інкремент змінної `count`. Потім управління повертається до початку циклу while для повторної перевірки умови. Умова `1 < 10` має значення true, тому тіло циклу виконується ще раз. Тіло циклу буде повторно виконуватися до тих пір, поки змінна `count` не дорівнюватиме `10`. Тільки тоді, коли результат умови `10 < 10` буде false, цикл завершиться.

Цикл while може і взагалі не виконуватися. Наприклад:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    int count = 15;
    while (count < 10) {
        std::cout << count << " ";
        ++count;
    }
    std::cout << "done!";
 
    return 0;
}
```

    Умова `15 < 10` відразу приймає значення false, і тіло циклу пропускається. Єдине, що виведе ця програма:

`done!`

#### Нескінченні цикли

    З іншого боку, якщо умова циклу завжди приймає значення true, то і сам цикл буде виконуватися нескінченно. Це називається **нескінченним циклом**. Наприклад:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    int count = 0;
    while (count < 10) { // ця умова ніколи не буде false
        std::cout << count << " "; // тому цей рядок виконуватиметься постійно
    }
    return 0; // а цей рядок ніколи не виконається
}
```

    Оскільки змінна `count` не збільшується на одиницю в програмі, то умова `count < 10` завжди буде true. Відповідно, цикл ніколи не завершиться і програма буде постійно виводити `0 0 0 0 0 ...` .

Ми можемо навмисно оголосити нескінченний цикл наступним чином:

```cpp
while (true)
{
  // Цей цикл виконуватиметься постійно
}
```

#### Приклади:

**Задача:** вивести через кому усі цифри числа

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    unsigned int numb;
    std::cin >> numb;
    while (numb >= 10) {
        std::cout << numb % 10 << ", ";
        numb /= 10;
    }
    std::cout << numb;
    return 0;
}

```

**Задача:** знайти суму усіх цифр числа

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    unsigned int numb;
    std::cin >> numb;
    unsigned int sum = 0;
    while (numb >= 0) {
        sum += numb % 10;
        numb /= 10;
    }
    std::cout << sum;
    return 0;
}
```

**Задача:** знайти суму усіх ПАРНИХ цифр числа

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    unsigned int numb;
    std::cin >> numb;
    unsigned int sum = 0;
    while (numb >= 0) {
        const unsigned int digit = numb %10;
        if (digit % 2 == 0) {
            sum += digit;
        }
        numb /= 10;
    }
    std::cout << sum;
    return 0;
}
```
